\label{sec:trabrela}

Neste capítulo, vamos abordar como ocorreu o levantamento de trabalhos na Seção \ref{sec:levtrab}.  E, iremos fazer uma análise dos trabalhos relacionados na Seção \ref{sec:analisetrabrel}.

%{\color{red} 

%	\fbox{É necessário resolver os problemas existentes com as referências nesta parte.}

%	"A ferramenta Rox (mostrada na Figura \ref{figura:rox}), se apresenta como uma interface entre o usuário e a representação em um grafo, possibilitando a construção e manipulação de grafos simples, bem como
%execução de algoritmos feitos para serem aplicados nos mesmos. Foi construída para ser
%utilizada tanto por professores que desejem apresentar a disciplina de Teoria dos Grafos
%e que queiram, porventura, fazê-lo de uma forma lúdica, quanto por alunos que desejem
%visualizar uma aplicação prática dos problemas expostos em sala e construir algoritmos
%para resolução, ou simples análise, dos mesmos" \cite{sangiorgi:2006}.}

%//
%}

\section{Levantamento de Trabalhos} \label{sec:levtrab}

Para descrever o levantamento de trabalhos, apresentamos na Seção \ref{subsec:stringbusca} as bases e a \textit{string} de busca utilizada para buscar os trabalhos, os critérios de inclusão e exclusão na Seção \ref{subsec:criteriosincexc} e os aspectos para análise dos trabalhos na Seção \ref{subsec:aspectos}.

\subsection{Palavras-chaves e Strings de Busca} \label{subsec:stringbusca}

A pesquisa foi realizada em duas base de buscas que permitem pesquisar trabalhos acadêmicos: Google Acadêmico\footnote[1]{https://scholar.google.com/} e Portal de Publicações da CEIE (Comissão Especial de Informática na Educação - SBC)\footnote[2]{https://www.br-ie.org/pub/index.php/index/search}. No Portal de Publicações da CEIE, a pesquisa foi realizada levando em conta os seguintes eventos e periódicos:

\begin{itemize}
	\item Revista Brasileira de Informática na Educação;
	\item \textit{Brazilian Symposium on Computers in Education} (Simpósio Brasileiro de Informática na Educação - SBIE);
	\item Anais do Workshop de Informática na Escola;
	\item Anais dos Workshops do Congresso Brasileiro de Informática na Educação;
	\item Jornada de Atualização em Informática na Educação;
	\item Anais do Workshop de Desafios da Computação Aplicada à Educação;
	\item \textit{Workshop on Advanced Virtual Environments and Education}.
\end{itemize}

As palavras-chave que compuseram as buscas são em português, sendo: Grafos, Sistema, Ambiente, Ferramenta, Ensino, Ensino-aprendizado, Aprendizagem e Aprendizado. A string de busca foi gerada a partir da combinação das palavras chave e foram divididas nas duas ferramentas de pesquisa da seguinte forma:

\textbf{\textit{Google Acadêmico:}}  allintitle\footnote[3]{allintitle: Comando de busca do Google buscando somente no título.}: grafos (sistema OR ambiente OR ferramenta) (ensino-aprendizado OR aprendizagem OR aprendizado OR ensino)

\textbf{\textit{Portal da CEIE:}} (grafos AND (sistema OR ambiente OR ferramenta) AND (ensino OR ensino-aprendizado OR aprendizagem OR aprendizado))



\subsection{Critérios de Inclusão e Exclusão} \label{subsec:criteriosincexc}

Os seguintes critérios de inclusão foram definidos e aplicados na seleção dos trabalhos relevantes: (i) o trabalho deve estar escrito em português; (ii) o trabalho deve ser um SVA em grafos; (iii) a versão completa do trabalho estar disponível na internet; 

Como critérios de exclusão, foram removidos os trabalhos: (i) foram publicados antes de 2014; (ii) eram resumos simples ou expandidos; (iii) eram trabalhos com idiomas diferente do português;

A pesquisa retornou 9 trabalhos pelo Google Acadêmico e 5 trabalhos pelo portal da CEIE. Depois de aplicar os critérios de exclusão restaram 4 trabalhos que são analisados a seguir.

\subsection{Aspectos para Análise dos Trabalhos} \label{subsec:aspectos}

Para realizar a análise dos trabalhos relacionados, utilizamos cinco aspectos: (A1) o
foco em ensino e aprendizagem de demonstrações, (A2) o foco em ensino e aprendizagem
de Grafos, a (A3) visualização passo-a-passo dos algoritmos, (A4) a disponibilização do SVA como código-livre e (A5) a validação estatística mais rigorosa do trabalho. Justificamos a importância de cada um destes a seguir.

\textbf{Foco em ensino e aprendizagem de demonstrações (A1):} Nos trabalhos levantados, as contribuições estendem-se em vários aspectos educacionais. Entretanto o recorte específico em questão refere-se ao ensino e aprendizagem de demonstrações. Demonstrações são muito importantes, tanto na Matemática quanto na área da Computação. Em Teoria dos Grafos, as demonstrações são utilizadas para provar teoremas, lemas, corolários e alguns problemas práticos da área. 

\textbf{Foco em ensino e aprendizagem de grafos (A2):} Embora haja trabalhos que abordem a visualização de algoritmos, elas não necessariamente têm aplicação na disciplina de Teoria dos Grafos. A visualização de possíveis soluções é bastante útil em Teoria dos Grafos, principalmente quando contextualizadas em problemas do mundo real. Quando a modelagem em Teoria dos Grafos é passível de ser visualizada, existe uma maior probabilidade do estudante compreender a proposta apresentada.

\textbf{Visualização passo-a-passo dos algoritmos (A3):} A visualização da execução de algoritmos pode ser realizada de várias formas, como por exemplo, através de um fluxograma. Entretanto o recorte utilizado neste trabalho é de uma visualização passo-a-passo diretamente no código (ou no pseudocódigo). Esta abordagem é bastante promissora no sentido de possibilitar que processos abstratos se tornem concretos. 

\textbf{Disponibilização do SVA em código-livre (A4):} Há trabalhos relatando abordagens que promovem o ensino e aprendizagem em Grafos através de uso de ferramentas (como as SVAs). Todavia, muitos deles não disponibilizam o código-fonte da ferramenta. Este fato impossibilita de futuros pesquisadores evoluírem a proposta iniciada pelo pesquisador, além de impedir a possibilidade de adaptar os aplicativos \cite{hexsel:2002}. Os softwares de código aberto tendem a ser mais seguros porque qualquer pessoa pode consultá-lo e até mesmo melhorá-lo. Não existe um custo financeiro para quem adquire o software livre, favorecendo a aquisição deste através de instituições de ensino, fomentando a produção de conhecimento.

\textbf{Validação estatística (A5):} A validação da proposta apresentada em uma pesquisa cumpre uma função muito importante. Entretanto, muitos trabalhos não conseguem ir além da apresentação da ferramenta e de seus usos potenciais. A validação estatística é de suma importância para mostrar se o trabalho atingiu seus objetivos. Desta forma, é importante ter uma referência mínima para saber se o trabalho contribui ou não no processo de ensino e aprendizagem. Vamos avaliar esse aspecto levando em conta três itens: (a) validação em relação ao ganho de aprendizagem utilizando o SVA; (b) validação em relação a usabilidade do SVA; (c) experimento realizado com mais de 25 participantes.


%%%%%%%%%%

\section{Análise dos Trabalhos Relacionados} \label{sec:analisetrabrel}

Alguns SVAs hoje são utilizados para auxílio no estudo de TG. Estes são utilizados de diferentes modos para facilitar a compreensão da disciplina. A seguir, serão apresentados alguns desses e suas principais características.



O A-\textit{Graph} é um software livre com código fonte aberto que auxilia no ensino e aprendizado da disciplina de Teoria dos Grafos e seus Algoritmos. A-\textit{Graph} é um ambiente para o desenho de grafos (ver Figura \ref{figura:agraph}) em que permite a visualização da topologia de um grafo previamente desenhado. Uma de suas vantagens é a execução dos algoritmos de Busca em Largura e Busca em Profundidade, permitindo o usuário definir livremente o vértice inicial da busca \cite{lozada:2014}.
\begin{comment}
Analisando o A-\textit{Graph}, é um SVA que não contem, foco em ensino e aprendizagem de demonstração, visualização passo-a-passo de algoritmos e validação estatística do trabalho. A-\textit{Graph} é uma sistema com foco em ensino e aprendizagem em grafos e disponibilidade do SVA em código-livre.

\end{comment}

Analisando o A-\textit{Graph}, é um SVA que não atende aos aspectos A1, A3 e nenhum do A5. Porém atende aos aspectos A2 e A4.

\begin{figure}[h]
	\caption{Captura de tela do A-\textit{Graph} - Grafo resultante após a Busca em Profundidade.}
	
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/agraph.png}
	\centering
	\label{figura:agraph}
	
	\caption*{Fonte: \cite{lozada:2014}.}
	
	\centering
\end{figure}

\begin{comment}
O Rin'G \textit{(Reflectin'Graphs)} \cite{soares:2004} é um ambiente para os usuários lidar com algoritmos através de interface gráfica, de forma a visualizar à execução do passo-a-passo de forma interativa. É possível editar grafos, executar algoritmos com animações e ate mesmo manipular arquivos de grafos \cite{santos:2006}. Uma captura da interface do Ring'G pode ser vista na Figura \ref{figura:ringg}. 


Analisando o Rin'G \textit{(Reflectin'Graphs)}, é uma SVA que não contem foco em ensino e aprendizagem de demonstração e disponibilidade do SVA em código-livre. Rin'G é uma sistema com foco em ensino e aprendizagem em grafos, visualização passo-a-passo de algoritmos e validação estatística do trabalho.


Analisando o Rin'G, é um SVA que não atende aos aspectos A1 e A4. Porém atende aos aspectos A2, A3 e A5.

\begin{figure}[h]
	\caption{Captura da tela do Rin’G}
	
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/ringg.png}
	\centering
	
	\caption*{Fonte: \cite{soares:2004}}
	
	\label{figura:ringg}
	\centering
\end{figure}


A ferramenta Rox (ver Figura \ref{figura:rox}) tem uma interface que possibilita a construção e manipulação de grafos simples e execução de algoritmos. Foi construída com o foco em auxiliar o ensino na disciplina Teoria dos Grafos de uma forma lúdica \cite{sangiorgi:2006}. 

Analisando o Rox, é um SVA que não atende aos aspectos A1, A3 e A5. Porém atende aos aspectos A2 e A4.

\begin{comment}
Analisando o Rox, é uma SVA que não contem, foco em ensino e aprendizagem de demonstração, visualização passo-a-passo de algoritmos e validação estatística do trabalho. Rox é uma sistema com foco em ensino e aprendizagem em grafos e disponibilidade do SVA em código-livre.

\begin{figure}[h]
	
	\caption{Captura de tela do SVA Rox. Acima, os botões de ação que possibilitam a manipulação do grafo.}
	
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/rox.png}
	\centering
	\caption*{Fonte: \cite{sangiorgi:2006}.}
	\label{figura:rox}
\end{figure}

O TBC-Grafos (Treinamento Baseado em Computador para Algoritmos em Grafos) contempla os temas básicos de programação contendo uma interface com visualização gráfica passo-a-passo (ver Figura \ref{figura:tbcgrafos}) e conteúdo teórico. O interessante deste SVA é o fato de utilizar alguns algoritmos bem conhecidos, como busca em profundidade e em largura, cálculo de árvore geradora mínima (algoritmos de Kruskal e de Prim) e caminho mínimo entre vértices (algoritmos de Dijkstra e de Bellman-Ford) \cite{santos:2006, santos:2008}.

Analisando o TBC-Grafos, é um SVA que não atende aos aspectos A1 e A4 . Porém atende aos aspectos A2, A3 e A5.

\begin{comment}
Analisando o TBC-Grafos, é uma SVA que não contem, foco em ensino e aprendizagem de demonstração, disponibilidade do SVA em código-livre e validação estatística do trabalho. TBC-Grafos é uma sistema com foco em ensino e aprendizagem em grafos e visualização passo-a-passo de algoritmos.


\begin{figure}[h]
	
	\caption{Captura da tela do TBC-Grafos simulando o algoritmo de Dijkstra.}
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/tbcgrafos.png}
	\centering
	
	\caption*{Fonte: \cite{santos:2006}.}
	
	\label{figura:tbcgrafos}
	\centering
\end{figure}

O \textit{War}Grafos tem algumas características diferentes das outras ferramentas, pois, é criado a partir do jogo de tabuleiro WAR\footnote{WAR é um jogo de tabuleiro lançado no Brasil pela empresa Grow, baseado no jogo americano chamado \textit{Risk}, esse lançado em 1952.}. O \textit{War}Grafos é focado no melhor entendimento e fixação dos conceitos teóricos de grafos, mostrando-os em um ambiente virtual (ver Figura \ref{figura:wargrafos}). Ao decorrer do jogo, o \textit{War}Grafos utiliza desses conceitos para medir e evoluir o nível do usuário \cite{figueiredo:2011}.

Analisando o \textit{War}Grafos, é um SVA que não atende aos aspectos A1, A3 e A4. Porém atende aos aspectos A2 e A5.


\begin{comment}
Analisando o \textit{War}Grafos, é uma SVA que não contem, foco em ensino e aprendizagem de demonstração, visualização passo-a-passo de algoritmos e disponibilidade do SVA em código-livre. \textit{War}Grafos é uma sistema com foco em ensino e aprendizagem em grafos e validação estatística do trabalho.


\begin{figure}[h]
	\caption{Captura da tela do \textit{War}Grafos - jogo em andamento.}
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/wargrafos.png}
	\centering
	\caption*{Fonte: \cite{figueiredo:2011}.}
	\label{figura:wargrafos}
	\centering
\end{figure}

\end{comment}

O \textit{Easy}Grafos, apresentado na Figura \ref{figura:easygrafos}, é um protótipo que tem como objetivo ser uma aplicação \textit{desktop} permitindo ao professor um SVA para auxiliar nos ensinos que inclua TG. O SVA apresenta os elementos gráficos junto ao código fonte com intuito de facilitar ao aluno a absorver melhor o conteúdo tornando mais claro \cite{picoli2019proposta}.

Analisando o \textit{Easy}Grafos, é um SVA que não atende aos aspectos A1, A4 e nenhum do A5. Porém atende aos aspectos A2 e A3.

\begin{figure}[h]
	\caption{Captura da tela do \textit{Easy}Grafos - modo de execução.}
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/easygrafos.png}
	\centering
	\caption*{Fonte: \cite{picoli2019proposta}.}
	\label{figura:easygrafos}
	\centering
\end{figure}

Furb \textit{Graphs} é um SVA de apoio ao ensino para a disciplina de TG (ver Figura \ref{figura:furbgraphs}). Utiliza como foco os algoritmos de busca em largura, busca em profundidade e Dijkstra, de forma visual e interativa acompanhando passo-a-passo suas aplicações tentando tornar o processo de aprendizagem menos abstrato \cite{bernardes2016furb}.

Analisando o Furb \textit{Graphs}, é um SVA que não atende aos aspectos A1, A4 e A5 nos quesito (a) e (c). Porém atende aos aspectos A2, A3 e A5 no quesito (b).

\begin{figure}[h]
	\caption{Captura da tela do Furb \textit{Graphs} - ferramenta durante a navegação.}
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/furbgraphs.PNG}
	\centering
	\caption*{Fonte: \cite{bernardes2016furb}.}
	\label{figura:furbgraphs}
	\centering
\end{figure}

Por fim, o \textit{GraphViewer} é uma ferramenta com âmbito em demonstrações por indução em grafos, diferente de todas as outras ferramentas apresentadas. Contendo dois teoremas passíveis de serem demonstrados por indução, para cada um dos teoremas existe um algoritmo recursivo associado e é apresentado visualmente a prova por indução com um pseudocódigo e a visualização do grafo passo-a-passo. Existe também uma demonstração por indução do teorema escolhido \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017}.

Analisando o \textit{GraphViewer}, é um SVA que não atende ao aspectos A5 no quesito (c). Porém atende aos aspectos A1, A2, A3, A4 e A5 nos quesitos (a) e (b).

\begin{comment}
Analisando o \textit{GraphViewer}, é uma SVA que não contem validação estatística do trabalho. \textit{GraphViewer} é uma sistema com foco em ensino e aprendizagem de demonstrações, ensino e aprendizagem em grafos, visualização passo-a-passo dos algoritmos e disponibilidade do SVA em código-livre.
\end{comment}

\begin{figure}[h]
	\caption{\textit{GraphViewer}: Captura de tela na simulação do pseudocódigo do Teorema \ref{Teorema1}.}
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/execgraphvie.png}
	\centering
	 \caption*{Fonte: \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017}.}
	\label{figura:execgraphvie}
	\centering
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%

Depois de feito este breve levantamento sobre as SVAs e utilizar os aspectos descritos na Seção \ref{subsec:aspectos}, nota-se que a grande parte dos sistemas estão voltadas para algoritmos clássicos em grafo ou até mesmo para construção de grafos simples. A Tabela \ref{tab:analise} apresenta um quadro comparativo destes critérios indicando que a nossa proposta se enquadra em todos os aspectos simultaneamente.


\begin{comment}
	\begin{table}[htb]
	\centering
	
	\caption{Tabela comparativa dos trabalhos relacionados, utilizando os cinco aspectos escolhidos (A1 a A5).}
	\begin{tabular}{l|cccccc}
		\hline
		& \multicolumn{5}{c}{ Características (SVA)}          \\ \hline
		Artigo            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A2}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A5}} & \textbf{A6}\\ \hline
		
		%\cite{garcia:1997}        & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}         & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{-}                     \\
		
		A-\textit{Graph} \cite{lozada:2014}        & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}        & ?            \\
		
		%Rin'G \cite{soares:2004}         & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{$\sqrt{}$}             \\
		
		%Rox \cite{sangiorgi:2006}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \textbf{-}                     \\
		
		%\cite{rebelo:2005}         & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}         & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{-}                     \\
		
		%TBC-Grafos \cite{santos:2006}     & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{\textbf{$\sqrt{}$}}                     \\
		
		FURB \textit{Graphs} \cite{bernardes2016furb}     & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\textbf{-}}}  &     ?    \\
		
		\textit{EasyGrafos} \cite{picoli2019proposta}     & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}            &  \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\textbf{\textbf{-}}}}   &   ?    \\
		
		
		%\cite{souza:2009}      & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}         & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{-}                     \\
		
		%\textit{War}Grafos \cite{figueiredo:2011}      & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{$\sqrt{}$}             \\
		
		\textit{GraphViewer} \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017}   & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$}             & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$}          & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$}             & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$}             & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}           &            \textbf{-}       \\ \hline
		
		\textbf{Proposta deste Trabalho} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}         &  \textbf{$\sqrt{}$}  \\ \hline
	\end{tabular}
	
	\label{tab:analise1}
\end{table}
\end{comment}

\begin{table}[htb]
		\centering	
	    \caption{Tabela comparativa dos trabalhos relacionados, utilizando os cinco aspectos escolhidos (A1 a A5).}
\begin{tabular}{l|c|l|c|c|c|c|c|c}
\hline
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{}}    & \multicolumn{8}{c|}{\textbf{Aspectos dos SVAs}}                                                                                                                                                               \\ \hline
\multirow{2}{*}{\textbf{Artigos}} & \multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{A1}}} & \multirow{2}{*}{\textbf{A2}} & \multirow{2}{*}{\textbf{A3}} & \multirow{2}{*}{\textbf{A4}} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{A5}}                             \\ \cline{7-9} 
& \multicolumn{2}{c|}{}                             &                              &                              &                              & \textbf{a}         & \textbf{b}         & \textbf{c}         \\ \hline
A-\textit{Graph} \cite{lozada:2014}                   & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{-}}                   & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{-}                   & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{-}         & \textbf{-}         & \textbf{-}         \\
FURB \textit{Graphs} \cite{bernardes2016furb}                     & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{-}}                   & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{-}                   & \textbf{-}         & \textbf{$\sqrt{}$} & \textbf{-}         \\
\textit{EasyGrafos} \cite{picoli2019proposta}                    & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{-}}                   & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{-}                   & \textbf{-}         & \textbf{-}         & \textbf{-}         \\
\textit{GraphViewer} \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017}                    & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}           & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{$\sqrt{}$} & \textbf{$\sqrt{}$} & \textbf{-}         \\ \hline
\textbf{Proposta deste Trabalho}  & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}           & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{$\sqrt{}$}           & \textbf{$\sqrt{}$} & \textbf{$\sqrt{}$} & \textbf{$\sqrt{}$} \\ \hline
\end{tabular}
\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{tab:analise}
\end{table}


\begin{comment}

\section{SVAs relacionados} \label{sec:sva-rel}

A ferramenta Rox (mostrada na Figura \ref{figura:rox}) é uma interface que possibilita a construção e manipulação de grafos simples e execução de algoritmos para serem aplicados nesses grafos. Foi construída com o foco em auxiliar o ensino na disciplina Teoria dos Grafos de uma forma lúdica \cite{sangiorgi:2006}. 



\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=11cm]{imagens/rox.png}
	\centering
	\caption{A interface com o usuário do SVA Rox. Acima, os botões de ação que possibilitam a
		manipulação do grafo \cite{sangiorgi:2006}}
	\label{figura:rox}
\end{figure}

% O TBC-Grafos (Treinamento Baseado em Computador para Algoritmos em Grafos), estuda os temas básicos de programação, contém um repositório didático com visualização gráfica passo a passo (como mostrado na Figura \ref{figura:tbcgrafos}) e tem um conteúdo teórico sintético. Ele utiliza alguns algoritmos mais significativo de busca em grafos (algoritmos em profundidade e em largura), cálculo de árvore geradora mínima (algoritmos de Kruskal e de Prim) e caminho mínimo entre vértices (algoritmos de Dijkstra e de Bellman-Ford)\cite{santos:2006}.


O TBC-Grafos (Treinamento Baseado em Computador para Algoritmos em Grafos) contempla os temas básicos de programação, contendo uma interface com visualização gráfica passo a passo (como mostrado na Figura \ref{figura:tbcgrafos}) e conteúdo teórico. O interessante deste SVA é o fato de utilizar alguns algoritmos bem conhecidos, como busca em profundidade e em largura, cálculo de árvore geradora mínima (algoritmos de Kruskal e de Prim) e caminho mínimo entre vértices (algoritmos de Dijkstra e de Bellman-Ford) \cite{santos:2006}.




\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/tbcgrafos.png}
	\centering
	\caption{Tela do TBC-Grafos simulando o algoritmo de Dijkstra \cite{santos:2006}}
	\label{figura:tbcgrafos}
	\centering
\end{figure}


%{\color{red} O Rin'G \textit{(Reflectin'Grapfhs)} \cite{soares:2004} (Mostrado na Figura \ref{figura:ringg}), "é um ambiente que permite aos usuários desenvolver algoritmos e inclui-los em uma interface gráfica, executando-os passo a passo de forma interativa. Isso facilita a compreensão das técnicas aplicadas, por meio do mapeamento das representações computacionais de implementações para abstrações visuais de algoritmos em grafos. Permite a edição de grafos, a execução de algoritmos para geração e acompanhamento de animações e salvamento e abertura de grafos e animações. Os algoritmos são implementados em Java e a estrutura disponibilizada pelo Diamante (framework criado pelo grupo para simplificar o desenvolvimento de aplicações que utilizam grafos). Dessa forma, o ambiente garante que essas implementações sejam similares às definições teóricas dos algoritmos propostos" \cite{santos:2006}.}

O Rin'G \textit{(Reflectin'Graphs)} \cite{soares:2004} é um ambiente para os usuários lidar com algoritmos através de interface gráfica, de forma a visualizar a execução do passo a passo de forma interativa. Permite a edição de grafos, a execução de algoritmos para geração e acompanhamento de animações e manipulação arquivos de grafos \cite{santos:2006}. Uma imagem da interface do Ring'G pode ser vista na Figura \ref{figura:ringg}.


\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=11cm]{imagens/ringg.png}
	\centering
	\caption{Rin’G - Janela de animação de algoritmo}
	\label{figura:ringg}
	\centering
\end{figure}



%{\color{red} A-Graph foi concebido com o propósito de oferecer aos discentes dos cursos superiores da área da Computação (Ciência da Computação, Engenharia da Computação e Sistemas de Informação, etc.) um software livre com código fonte aberto, de suporte ao ensino-aprendizado da disciplina de Teoria dos Grafos e de seus Algoritmos \cite{lozada:2014}. É uma ferramenta para o desenho de grafos (Mostrado na Figura \ref{figura:agraph}) que permite a visualização da topologia de um grafo previamente desenhado e uma de suas principais funções é a execução dos algoritmos de Busca em Largura e Busca em Profundidade permitindo ao usuário definir livremente o vértice inicial da busca.}


O A-\textit{Graph} é um software livre com código fonte aberto que auxilia no ensino e aprendizado da disciplina de Teoria dos Grafos e seus Algoritmos \cite{lozada:2014}. A-\textit{Graph} é um ambiente para o desenho de grafos (ver Figura \ref{figura:agraph}) em que permite a visualização da topologia de um grafo previamente desenhado. Uma de suas vantagens é a execução dos algoritmos de Busca em Largura e Busca em Profundidade, permitindo o usuário definir livremente o vértice inicial da busca.


\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/agraph.png}
	\centering
	\caption{A-\textit{Graph} - Grafo resultante após a Busca em Profundidade \cite{lozada:2014}.}
	\label{figura:agraph}
	\centering
\end{figure}


%{\color{red} O jogo WarGrafos foi criado como sendo uma adaptação do conhecido jogo WAR. O WAR é um jogo de tabuleiro, lançado no Brasil pela empresa Grow, baseado no americano Risk (esse lançado em 1952). Consiste basicamente, em um mapa do mundo, dividido em seis regiões, sendo cada uma, um continente do mundo real, apenas com a divisão da América em norte e sul, como regiões distintas. O foco do jogo é o melhor entendimento e fixação dos conceitos teóricos, mostrando-os em um ambiente virtual (Figura \ref{figura:wargrafos}). A evolução do jogo depende da utilização desses conceitos, dessa maneira o WarGrafos é diferente dos outros projetos mostrados anteriormente \cite{figueiredo:2011}.}


O \textit{War}Grafos tem algumas características diferentes das outras ferramentas, pois é criado a partir do jogo de tabuleiro WAR\footnote{WAR é um jogo de tabuleiro lançado no Brasil pela empresa Grow, baseado no jogo americano chamado \textit{Risk}, esse lançado em 1952.}. O \textit{War}Grafos é focado no melhor entendimento e fixação dos conceitos teóricos de grafos, mostrando-os em um ambiente virtual (ver Figura \ref{figura:wargrafos}). Ao decorrer do jogo, o \textit{War}Grafos utiliza desses conceitos para medir e evoluir o nível do usuário \cite{figueiredo:2011}.




\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/wargrafos.png}
	\centering
	\caption{\textit{War}Grafos - Tela do jogo em andamento \cite{figueiredo:2011}.}
	\label{figura:wargrafos}
	\centering
\end{figure}

Por fim, o \textit{GraphViewer} é uma ferramenta com âmbito em demonstrações por indução, diferente de todas as outras ferramentas apresentadas. Contendo dois teoremas passíveis de serem demonstrados por indução, para cada um dos teoremas existe um algoritmo recursivo associado e é apresentado visualmente a prova por indução com um pseudocódigo e a visualização do grafo passo-a-passo. Existe também uma demonstração por indução do teorema escolhido.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/execgraphvie.png}
	\centering
	\caption{\textit{GraphViewer}: Captura de tela na simulação do pseudocódigo do Teorema \ref{Teorema1} \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017}.}
	\label{figura:execgraphvie}
	\centering
\end{figure}
	
\end{comment}




